\Huge U
\rhead{U}
\normalsize
\begin{itemize}
\item \textbf{UML:} acronimo di Unified Modeling Language, (linguaggio di modellazione unificato), è un linguaggio di modellazione e specifica basato sul paradigma object-oriented.
\\Consente di costruire modelli object-oriented per rappresentare domini di diverso genere. Nel contesto dell'ingegneria del software, viene usato soprattutto per descrivere il dominio applicativo di un sistema software e/o il comportamento e la struttura del sistema stesso.
\end{itemize}
\pagebreak

\Huge V
\rhead{V}
\normalsize
\begin{itemize}
\item\textbf{Voxel:} è un elemento di volume che rappresenta un valore di intensità di segnale o di colore in uno spazio tridimensionale. È l'analogo del pixel\glossario{} per le immagini bidimensionali. I voxel vengono spesso usati come elemento base per la visualizzazione e l'analisi di dati medici e scientifici.

\item\textbf{VTK (\textit{Visualization ToolKit}):} è sistema software open source per grafica 3D e per l'elaborazione e la visualizzazione di immagini. Consiste di una serie di librerie scritte in C++\glossario{} e di svariate interfacce per interagire, per esempio, con Java e Python.
\end{itemize}
\pagebreak

\Huge W
\rhead{W}
\normalsize
\begin{itemize}
\item\textbf{Windows:} è una famiglia di ambienti operativi e sistemi operativi dedicati ai personal computer, sviluppato da Microsoft Corporation.
\end{itemize}
\pagebreak

%\Huge X
%\rhead{X}
%\normalsize
%\begin{itemize}

%\end{itemize}
%\pagebreak

%\Huge Y
%\rhead{Y}
%\normalsize
%\begin{itemize}

%\end{itemize}
%\pagebreak

%\Huge Z
%\rhead{Z}
%\normalsize
%\begin{itemize}

%\end{itemize}
